

Algèbre linéaire et bilinéaire

Table des matières

1. Rappels d'algèbre linéaire.	1
1.1. Sous-espaces vectoriels.	1
1.2. Familles de vecteurs et bases.	1
1.3. Applications linéaires.	2
2. Sous-espaces stables par un endomorphisme.	4
3. Polynôme caractéristique.	4
3.1. Rappels sur les polynômes.	4
3.2. Polynôme caractéristique.	5
3.3. Polynôme d'endomorphisme.	5
4. Trigonalisation.	6
4.1. Décomposition des noyaux.	6
4.2. Théorème de Cayley-Hamilton.	7
5. Polynôme minimal.	8
6. Réduction d'endomorphisme.	8
6.1. Décomposition de Dunford.	8
6.2. Réduction de Jordan.	9
7. Formes bilinéaires.	10
7.1. Généralités.	10
7.2. Dualité.	10
7.3. Formes bilinéaires symétriques et formes quadratiques.	11
7.4. Formes quadratiques définies.	12
7.5. Réduction d'une forme quadratique en somme de carrés.	12

1. Rappels d'algèbre linéaire.

1.1. Sous-espaces vectoriels.

Définition 1.1. Soit E un espace vectoriel sur \mathbb{K} . On dit que $F \subseteq E$ est un sous-espace vectoriel si

- (1) $\forall (x, y) \in F^2, \forall \lambda \in \mathbb{K}, \lambda x + y \in F$,
- (2) $0 \in F$.

Proposition 1.2. Soit F, G des sous-espaces vectoriels de E . Alors $F \cap G$ et $F + G$ sont des sous-espaces vectoriels de E .

Définition 1.3. Soit $A \subseteq E$ un sous-ensemble, on peut définir le plus petit sous-espace vectoriel contenant A par : $\text{Vect}(A) = \left\{ \sum_{i=1}^n \lambda_i a_i, a_i \in A, \lambda_i \in \mathbb{K} \right\}$.

Remarque 1.4. Si $A = \{v\}, v \in E, v \neq 0, \text{Vect}(A) = \text{Vect}(v) = kv$.

Définition 1.5. Soit $F, G \subseteq E$ des sous-espaces vectoriels. On dit que F et G sont en somme directe si $F \cap G = \{0\}$.

1.2. Familles de vecteurs et bases.

Définition 1.6 (Libre). Soit $(x_1, \dots, x_n) \in E^n, (\lambda_1, \dots, \lambda_n)$. On dit que (x_1, \dots, x_n) est une famille *libre* si

$$\lambda_1 x_1 + \dots + \lambda_n x_n = 0 \Rightarrow \lambda_1 = \dots = \lambda_n = 0$$

Définition 1.7. Une famille infinie est libre si toute sous-famille finie est libre.

Définition 1.8 (Génératrice). Soit $\mathcal{F} = (x_1, \dots, x_n) \in E^n$. On dit que \mathcal{F} est *génératrice* de E si $\text{Vect}(\mathcal{F}) = E$.

Définition 1.9 (Base). On appelle *base* de E toute famille libre et génératrice de E .

Définition 1.10 (Dimension). On appelle *dimension* de E le cardinal d'une base de E .

Proposition 1.11 (Changement de base). Soit $\mathcal{E} = e_1, \dots, e_n$ et $\mathcal{F} = f_1, \dots, f_n$ deux bases de E . Soit $x \in E$. Il existe d'unique $(x_1, \dots, x_n) \in \mathbb{K}^n$ tel que $x = \sum_{i=1}^n x_i e_i$.

On note $[x]_{\mathcal{E}} := \begin{pmatrix} x_1 \\ \dots \\ x_n \end{pmatrix} \in M_{n \times 1}(\mathbb{K})$, et $\text{Pass}_{\mathcal{E}}^{\mathcal{F}} = ([f_1]_{\mathcal{E}} \dots [f_n]_{\mathcal{E}}) \in M_{n \times n}(\mathbb{K})$. On a :

$$[x]_{\mathcal{E}} = \text{Pass}_{\mathcal{E}}^{\mathcal{F}} [x]_{\mathcal{F}}.$$

1.3. Applications linéaires.

Définition 1.12 (Linéaire). Soit $u : E \rightarrow F$ une application. On dit que u est *linéaire* si $\forall x, y \in E^2, \forall \lambda \in \mathbb{K}, u(\lambda x + y) = \lambda u(x) + u(y)$.

Notation 1.13. On note $\mathcal{L}(E, F)$ l'espace vectoriel des applications linéaires de E dans F et $\mathcal{L}(E)$ l'espace vectoriel des endomorphismes.

Définition 1.14 (Noyau). Soit E un espace vectoriel, $u \in \mathcal{L}(E)$. On appelle *noyau* de u l'ensemble

$$\ker(u) = \{x \in E \mid u(x) = 0\}.$$

Définition 1.15 (Image). Soit E un espace vectoriel, $u \in \mathcal{L}(E)$. On appelle *image* de u l'ensemble

$$\text{Im}(u) = \{y \in F \mid \exists x \in E, y = u(x)\}.$$

Théorème 1.16 (Théorème du rang). Soit E un espace vectoriel de dimension finie, $u : E \rightarrow E$.

$$\dim(E) = \dim(\ker(u)) + \dim(\text{Im}(u)).$$

Démonstration. Notons $p := \dim(\ker(u)), n := \dim(E)$. Soit (e_1, \dots, e_p) une base de $\ker(u)$. Par le théorème de la base incomplète, on note $(e_1, \dots, e_p, (e_{p+1}, \dots, e_n))$.

Une base de $\text{Im}(u)$ est $\text{Vect}(u(e_1), \dots, u(e_p), u(e_{p+1}), \dots, u(e_n)) = \text{Vect}(u(e_{p+1}), \dots, u(e_n))$. Verifions que $(u(e_{p+1}), \dots, u(e_n))$ est une famille libre. Soit $(\lambda_{p+1}, \dots, \lambda_n) \in \mathbb{R}$

$$\lambda_{p+1} u(e_{p+1}) + \dots + \lambda_n u(e_n) = 0 \Leftrightarrow u(\lambda_{p+1} e_{p+1} + \dots + \lambda_n e_n) = 0$$

$$\Leftrightarrow \lambda_{p+1} e_{p+1} + \dots + \lambda_n e_n \in \ker(u)$$

$$\Leftrightarrow \exists (\lambda_1, \lambda_p) \in \mathbb{R}, \lambda_{p+1} e_{p+1} + \dots + \lambda_n e_n = \lambda_1 e_1 + \dots + \lambda_p e_p$$

Or $\lambda_1 e_1 + \dots + \lambda_p e_p \neq 0$ car c'est une famille libre. D'où, $\text{Vect}(u(e_{p+1}), \dots, u(e_n))$ libre. Ainsi, on a $\dim(\text{Vect}(u(e_{p+1}), \dots, u(e_n))) = \dim(\text{Im}(u)) = n - p = \dim(E) - \dim(\ker(u))$.

On a bien montré, $\dim(\ker(u)) + \text{rg}(u) = \dim(E)$. □

Corollaire 1.17. Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme, $\ker(u) = 0 \Leftrightarrow u$ injective $\Leftrightarrow u$ surjective.

Démonstration.

(1) \Rightarrow Soit f une application linéaire injective. On a nécessairement $0_E \in \ker(f)$ or f est injective, donc $\forall x \in E, x \neq 0_E \Rightarrow f(x) \neq 0$ d'où $\ker(f) = \{0_E\}$.

\Leftarrow Soit f une application linéaire tel que $\ker(f) = \{0_E\}$. Supposons par absurde f non injective.
 Alors $\exists u \neq v \in E, f(u) = f(v)$. Donc $f(u - v) = f(u) - f(v) = 0$ impossible car $u \neq v$.
 (2) \Rightarrow Supposons f injective. Alors $\ker(f) = \{0\} \Rightarrow \dim(\ker(f)) = 0 \Rightarrow \dim(\mathcal{I}m) = \dim(E) = \dim(F)$ d'où f surjective.
 \Leftarrow Supposons f surjective. Alors $\dim(\mathcal{I}m) = \dim(F) \Rightarrow \dim(\ker(f)) = 0$ d'où f injective. \square

Théorème 1.18. Soit $f \in \mathcal{L}(E, F), g \in \mathcal{L}(F, G)$.

$$[g \circ f]_{\mathcal{E}}^{\mathcal{F}} = [g]_{\mathcal{F}}^{\mathcal{G}} [f]_{\mathcal{E}}^{\mathcal{F}}.$$

Corollaire 1.19. Soit $E, \mathcal{E}, \mathcal{F}$ deux bases de E , et $u \in \mathcal{L}(E)$. On note $P = \mathcal{P}_{\text{ass}}^{\mathcal{F}} = [\text{id}_E]_{\mathcal{F}}^{\mathcal{E}}$

$$[u]_{\mathcal{F}} = [\text{id}_E]_{\mathcal{E}}^{\mathcal{F}} [u]_E [\text{id}_E]_{\mathcal{F}}^{\mathcal{E}} = P^{-1} [u]_{\mathcal{E}} P.$$

Proposition 1.20. Soit A une matrice carrée de la forme $A = \begin{pmatrix} B & D \\ 0 & C \end{pmatrix}$ avec B, C deux matrices carrées. Alors $\det A = \det B \det C$.

2. Sous-espaces stables par un endomorphisme.

Définition 2.1 (Stable). Soit E un espace vectoriel de degré n , $u \in \mathcal{L}(E)$. Un sous-espace vectoriel F de E est dit *stable* par u si $u(F) \subseteq F$.

Définition 2.2 (Valeur propre). Soit $u \in \mathcal{L}(E), \lambda \in \mathbb{K}$. On note $E_{\lambda}(u) = \ker(u - \lambda \text{id}_E)$. λ est appelée *valeur propre* de u si $E_{\lambda}(u) \neq \{0\}$. Auquel cas $E_{\lambda}(u)$ est l'espace propre associé. Les $u \in \ker(u - \lambda \text{id}_E)$ sont les vecteurs propres.

Proposition 2.3. Soit $u \in \mathcal{L}(E)$. Ses espaces propres sont en somme directe.

Démonstration. Par récurrence sur $n \in \mathbb{N}$, on montre que $x_1 + \dots + x_n = 0 \Rightarrow x_i = 0 \forall i \in [1, n]$ où $x_i \in E_{\lambda_i}(u)$ □

Corollaire 2.4. Si $n = \dim E$, u a au plus n valeurs propres et s'il y en a n , $\dim E_{\lambda_i} = 1$.

Définition 2.5 (Diagonalisable). Soit $u \in \mathcal{L}(E)$. On dit que u est diagonalisable si E est la somme directe de ses sous-espaces propres.

Définition 2.6 (Nilpotent). Soit $f \in \mathcal{L}(E)$. On dit que f est *nilpotent* si $\exists r \in \mathbb{N}$ tq $f^{(r)} = 0$.

3. Polynôme caractéristique.

3.1. Rappels sur les polynômes.

Proposition 3.1. Soit P, Q dans $\mathbb{K}[X]$ et D leur PGCD. Alors il existe $(U, V) \in \mathbb{K}[X]^2$ tels que $UP + VQ = D$.

Corollaire 3.2. P, Q sont premiers entre eux ssi $\exists (U, V) \in \mathbb{K}[X]^2$ tels que $UP + VQ = 1$.

Proposition 3.3 (Matrice compagnon). Soit $P = \sum_{k=0}^n a_k X^k$ de degré unitaire $a_n = 1$. Soit

$$A = \begin{pmatrix} 0 & \dots & \dots & 0 & -a_0 \\ 1 & \ddots & & \vdots & -a_1 \\ 0 & \ddots & \ddots & \vdots & \vdots \\ \vdots & \ddots & \ddots & 0 & \vdots \\ 0 & \dots & 0 & 1 & -a_{n-1} \end{pmatrix}$$

Alors $\chi_A = (-1)^n P$. A est appelée la matrice *compagnon* de P .

3.2. Polynôme caractéristique.

Définition 3.4 (Polynôme caractéristique). Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme, et M une matrice associée à u . On définit son polynôme caractéristique par $\chi_u := \det(X \text{id}_E - M)$.

Proposition 3.5. Soit E un espace vectoriel de dimension n , et $u : E \rightarrow E$ une application linéaire. Le polynôme caractéristique de u est un polynôme unitaire de la forme

$$\chi_u(X) := X^n - \text{Tr}(u)X^{n-1} + \dots + (-1)^n \det(u).$$

Lemme 3.6. Soit M, N deux matrices semblables. Alors $\chi_M = \chi_N$.

Démonstration. Soit $M, N \in \mathcal{M}_n$. Puisque M et N sont semblables, il existe $P \in \mathcal{M}_n$ tel que $M = P^{-1}NP$. Ainsi,

$$\begin{aligned} \chi(M) &= \det(X \text{id}_E - M) = \det(P^{-1}(X \text{id}_E - N)P) \\ &= \det P^{-1} \det(X \text{id}_E - N) \det P = \det(X \text{id}_E - N). \end{aligned} \quad \square$$

Proposition 3.7. Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme, et $\lambda \in \mathbb{R}$. λ est une valeur propre de u si et seulement si $\chi_u(\lambda) = 0$.

Proposition 3.8. Soit E un espace vectoriel tel que $\dim E = n$, $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme. Si u est Nilpotent alors $\chi_u = X^n$.

Démonstration. Soit $\lambda \in \text{Sp}(u)$, $x \in E \setminus \{0\}$ un vecteur propre associé à λ . Alors

$$u(x) = \lambda x \Rightarrow u^n(x) = \lambda^n x.$$

Or $u^n = 0$ donc $\lambda^n = 0 \Rightarrow \lambda = 0$. Ainsi, $\chi_u = X^n$. \square

Théorème 3.9. Soit $u \in \mathcal{L}(E)$, $\dim E = n < +\infty$, (λ_i) ses valeurs propres. u est diagonalisable si et seulement si pour tout $\lambda_i \in \text{Sp}(u)$,

$$\chi_u = \prod_{\lambda_i} (X - \lambda_i)^{\dim E_{\lambda_i}(u)}.$$

Démonstration.

\Rightarrow Si u est diagonalisable, il existe \mathcal{B} une base de E telle que

$$u = \begin{pmatrix} \lambda_1 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & \lambda_2 & \ddots & \vdots \\ \vdots & \ddots & \ddots & 0 \\ 0 & \cdots & 0 & \lambda_n \end{pmatrix}$$

où $\lambda_{i \in \{1, \dots, \#\text{Sp}(u)\}} \in \text{Sp}(u)$ apparaissent $\dim E_{\lambda_i}(u)$ fois chacune. Ainsi, par Lemme 3.6, χ_u est de la forme souhaitée.

\Leftarrow Soit $\chi_u = \prod_{\lambda_i} (X - \lambda_i)^{\dim E_{\lambda_i}(u)}$. Alors $n = \deg \chi_u = \sum_{\lambda \in \text{Sp}(u)} \dim E_{\lambda}(u)$. Donc E est la somme directe des espaces propres de u i.e, u est diagonalisable. \square

3.3. Polynôme d'endomorphisme.

Définition 3.10. Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme, $P = \sum_{k=0}^d a_k X^k$. Alors on définit P de u par

$$P(u) := \sum a_k u^k \in \mathcal{L}(E).$$

Proposition 3.11. Soit $P, Q \in \mathbb{K}[X]$, et $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme. Alors

- $(P + Q)(u) = P(u) + Q(u)$,
- $P(u) \circ Q(u) = PQ(u)$,
- si A est semblable à B , alors $P(A) = Q^{-1}P(B)Q$,
- Un polynôme d'une matrice triangulaire supérieure est une matrice triangulaire supérieure.

Proposition 3.12. Soit $u \in \mathcal{L}(E)$ et $P \in \mathbb{K}[X]$ tel que $P(u) = 0$. Alors pour toute valeur propre de u λ , $P(\lambda) = 0$.

Démonstration. Soit $\lambda \in \text{Sp}(u)$, $x \in E \setminus \{0\}$ un vecteur propre associé à λ . Alors $u^k(x) = \lambda^k x$ par linéarité, donc $P(u)(x) = P(\lambda)x = 0$. Comme $x \neq 0$, on a $P(u) = 0$. \square

4. Trigonalisation.

Définition 4.1 (Trigonalisable). Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme, M une matrice associée à u . On dit que u est *trigonalisable* s'il existe une base \mathcal{E} de E telle que $M_{\mathcal{E}}$ soit triangulaire supérieure.

Théorème 4.2. Soit E un espace vectoriel de dimension finie, $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme. u est trigonalisable si et seulement si son polynôme caractéristique est scindé sur \mathbb{K} .

Démonstration.

\Rightarrow Supposons u trigonalisable. Soit \mathcal{E} une base de E telle que M_u soit triangulaire supérieure. Alors $\chi_u(X) = (a_{1,1} - X) \cdots (a_{n,n} - X)$, qui est scindé sur \mathbb{K} .

\Leftarrow Supposons χ_u scindé sur \mathbb{K} . Montrons par récurrence sur $n := \dim E$ que u est trigonalisable.

Pour $n = 1$, c'est évident. Supposons le résultat vrai à un rang n . montrons le au rang $n + 1$.

Comme χ_u est scindé, il existe λ_1 une racine, et e_1 un vecteur propre associé e_1 . On complète

(e_1) en une base (\mathcal{E}) de E et on a $M_u = \begin{pmatrix} \lambda_1 & \star & \cdots & \star \\ 0 & & & \\ \vdots & & N & \\ 0 & & & \end{pmatrix}$, $N \in \mathcal{M}_n$. Ainsi, $\chi_M = (\lambda_1 - X)\chi_N$, avec

χ_N scindé sur \mathbb{K} . Par hypothèse de récurrence ça fonctionne on trust \square

4.1. Décomposition des noyaux.

Théorème 4.3 (Lemme des noyaux). Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme et $P_1, \dots, P_r \in \mathbb{K}[X]$ 2 à 2 premiers entre eux. Soit $P = \prod_{k=1}^r P_k$. Alors

$$\ker P(u) = \bigoplus_{k=1}^r \ker P_k(u).$$

Démonstration.

\subseteq $P_k(u) = 0 \Rightarrow P(u) = 0$.

\supseteq Par récurrence sur $r \geq 2$, $r = 2$, puisque P_1 et P_2 sont premiers entre eux, il existe $Q_1, Q_2 \in \mathbb{K}[X]$ tels que $Q_1 P_1 + Q_2 P_2 = 1_{\mathbb{K}[X]}$. Soit $x \in \ker P_1(u) \cap \ker P_2(u)$, alors

$$x = Q_1(u) \circ P_1(u)(x) + Q_2(u) \circ P_2(u)(x) = 0$$

Ainsi, $\ker P_1(u) \cap \ker P_2(u) = \{0\}$. On pose $y := Q_1(u) \circ P_1(u)(x)$, $z := Q_2(u) \circ P_2(u)(x)$ et

$x = y + z \in \ker(P)$. On a alors $P_2(u)(y) = (P_2(u) \circ P_1(u) \circ Q_1(u))(x) = Q_1(u) \circ P(u)(x) = 0$. De même, $P_1(u)(z) = 0$. D'où le résultat vrai au rang 2.

On suppose le résultat vrai au rang r . Notons $Q = P_1 \cdots P_r$. Les polynômes Q et P_{r+1} sont premiers

entre eux donc d'après la cas $r = 2$, on a $\ker(P(u)) = \ker(Q(u)) \oplus \ker P_{r+1}(u)$. Ainsi, par récurrence on a bien $\ker P(u) = \bigoplus_{k=1}^r \ker P_k(u)$. \square

Théorème 4.4. Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme. u est diagonalisable si et seulement si, il existe $P \in \mathbb{K}[X]$ simplement scindé tel que $P(u) = 0$.

Démonstration.

$$\begin{aligned} \Rightarrow E &= \bigoplus_{\lambda \in \text{Sp}(u)} \ker(u - \lambda \text{id}_E) = \bigoplus_{\lambda \in \text{Sp}(u)} \ker(X - \lambda)(u) \\ &= \ker\left(\left(\prod_{\lambda \in \text{Sp}(u)} (X - \lambda)\right)(u)\right). \end{aligned}$$

Par le Lemme des noyaux car $\text{pgcd}(X - \lambda, X - \mu) = 1$ si $\lambda \neq \mu$. Ainsi, $P = \prod (X - \lambda)$ simplement scindé annule $P(u) = 0$.

\Leftarrow Si $P = \prod_{k=1}^r$ simplement scindé vérifie $P(u) = 0$ alors $E = \ker(P(u)) = \bigoplus_{k=1}^r \ker(u - \lambda_k \text{id}_E)$.
Donc u est diagonalisable quitte ne pas prendre en compte les E_{λ_k} où $E_{\lambda_k} = \{0\}$. \square

Corollaire 4.5. Soit E un espace vectoriel, $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme diagonalisable, $F \subset E$ stable par u . Alors $u_F \in \mathcal{L}(E)$ est diagonalisable.

Démonstration. $\exists P$ simplement scindé tq $P(u) = 0 \Rightarrow P(u_F) = P(u)|_F = 0$. Ainsi, u est diagonalisable par le Théorème 4.4. \square

4.2. Théorème de Cayley-Hamilton.

Notation 4.6. Considérons $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme. On notera I_u l'ensemble des polynômes annulateurs de u .

Proposition 4.7. Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme.

- (1) $0 \in I_u$,
- (2) $\forall P, Q \in I_u, P + Q \in I_u$,
- (3) $\forall P \in I_u, \forall Q \in \mathbb{K}[X], PQ \in I_u$.

Démonstration.

- On a bien $0_{\mathbb{K}[X]} = 0u^0 = 0$,
- $(P + Q)(u) = P(u) + Q(u) = 0$,
- En effet, $(PQ)(u) = P(u) \circ Q(u) = 0$.

\square

Remarque 4.8. I_n contient forcément un polynôme non nul car si $n = \dim E$, la famille $(\text{id}_E, u, u^2, \dots, u^{n^2})$ est liée car $\dim \mathcal{L}(E) = n^2$.

Théorème 4.9 (Théorème de Cayley-Hamilton). Soit E un espace vectoriel de dimension finie, $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme, Alors $\chi_u(u) = 0$.

Démonstration. Soit $x \in E \setminus \{0\}$. Soit $r > 0$ tel que $\mathcal{F} = (x, u(x), \dots, u^{r-1}(x))$ soit libre.

Alors $u^r(x) \in \text{Vect}(x, u(x), \dots, u^{r-1}(x))$ et il existe par la Remarque 4.8 un polynôme unitaire de degré r tel que $P(u)(x) = 0$. Complétons \mathcal{F} en une base de E . Ainsi dans cette base,

$$u_{\mathcal{E}} = \begin{pmatrix} A & \star \\ 0 & N \end{pmatrix}$$

avec N une matrice carrée et A matrice compagnon du polynôme P . Par la Matrice compagnon, $\chi_{u_{\mathcal{E}}} = (-1)^r P$, donc $\chi_u = (-1)^r \chi_N P$. Ainsi, $\chi_u(u)(x) = (-1)^r \chi_N(u)(P(u)(x)) = \chi_N(u)(0) = 0$. \square

5. Polynôme minimal.

Proposition 5.1. Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme, et $P \in I_u \setminus \{0\}$ de degré minimal. Alors pour tout $S \in I_u$, $P \mid S$.

Démonstration. La division de S par P nous donne: $S = PQ + R$ $\deg R < \deg P \Rightarrow R = 0$ par minimalité. \square

Définition 5.2 (Polynôme minimal). Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme. On appelle *polynôme minimal* de u , noté μ_u l'unique $P \in I_u \setminus \{0\}$ de degré minimal et de coeff dominant 1.

Remarque 5.3. Le polynôme minimal de u divise le polynôme caractéristique et ils ont les mêmes racines.

$$\chi_u = (-1)^n \prod_{\lambda \in \text{Sp}(u)} (X - \lambda)^{n_\lambda} \Rightarrow \mu_u = \prod_{\lambda \in \text{Sp}(u)} (X - \lambda)^{m_\lambda}$$

avec $1 \leq m_\lambda \leq n_\lambda$. On a u diagonalisable si et seulement si tous les m_λ sont égaux à 1.

Théorème 5.4. Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme. Alors u est diagonalisable si et seulement si μ_u est simplement scindé.

Démonstration.

\Rightarrow Soit u un endomorphisme diagonalisable. Alors par le Théorème 4.4, $\exists P$ simplement scindé tel que $P(u) = 0$ et $\mu_u \mid P$ donc μ_u simplement scindé.

\Leftarrow Supposons μ_u simplement scindé. Alors par le Théorème 4.4, u est diagonalisable. \square

Proposition 5.5. Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme, $\lambda \in \mathbb{R}$. Alors, λ est valeur propre si et seulement si $\mu_u(\lambda) = 0$.

Démonstration.

\Rightarrow Par Proposition 3.7, toute valeur propre de u annule le polynôme μ_u .

\Leftarrow On a $\mu_u(\lambda) = 0$ or $\mu_u \mid \chi_u$ donc $\chi_u(\lambda) = 0$ d'où λ valeur propre. \square

6. Réduction d'endomorphisme.

6.1. Décomposition de Dunford.

Lemme 6.1. Soit $(u, v) : E \rightarrow E$ deux endomorphismes diagonalisables tels que $u \circ v = v \circ u$. Alors il existe une base \mathcal{E} de E telle que $[u]_{\mathcal{E}}$ et $[v]_{\mathcal{E}}$ sont diagonales.

Démonstration. Soit $F = E_\lambda(u)$ un espace-propre. Alors F est stable par v . Soit $x \in F$, alors

$$u(v(x)) = v(u(x)) = v(\lambda x) = \lambda v(x).$$

Donc $v(x) \in E_\lambda(u) = F$. On sait alors que $v_F \in \mathcal{L}(F)$ est diagonalisable (car v l'est) $\Rightarrow \exists \mathcal{E}_\lambda$ une base de F faite de vecteurs propres pour v (et pour u !) $\Rightarrow \mathcal{E} = \bigcup_{\lambda \in \text{Sp}(u)} \mathcal{E}_\lambda$ convient. \square

Définition 6.2 (Espace caractéristique). Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme, λ une valeur propre de f , et m_λ sa multiplicité dans χ_u . On appelle sous-espace propre caractéristique par rapport à u et λ l'espace vectoriel

$$N_\lambda(u) := \ker((u - \lambda \text{id}_E)^{m_\lambda}).$$

Proposition 6.3. Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme de polynôme caractéristique scindé. Alors,

$$E = \bigoplus_{\lambda \in \text{Sp}(u)} N_\lambda(u).$$

De plus, $\dim N_\lambda(u)$ est égale à la multiplicité de λ dans χ_u .

Démonstration. Par le Lemme des noyaux on a la décomposition facilement. De plus, on déduit de la décomposition que $\sum_\lambda n_\lambda = \dim E = \sum_\lambda \dim N_\lambda(u)$. Montrons $n_\lambda \geq \dim N_\lambda(u)$. Soit $\lambda \in \text{Sp}(u)$. On a que N_λ est stable par u ... TO DO. \square

Théorème 6.4 (Décomposition de Dunford (Jordan-Charalley)). Soit E un espace de dimension n , $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme, tel que χ_u scindé. Alors il existe un unique couple $(D, V) \in \mathcal{M}_n$ tel que

- D est diagonalisable et V nilpotent,
- D et V commutent,
- $M_u = D + V$.

Démonstration. TO DO \square

6.2. Réduction de Jordan.

Proposition 6.5 (Indice). Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme. Il existe un unique $r \in \mathbb{N}$, appelé l'indice de u tel que $\{0\} = \ker(u^0) \subsetneq \ker(u) \subsetneq \ker(u^r) = \ker(u^{r+k}) \forall k \in \mathbb{N}$.

Démonstration. Posons $n_p := \dim \ker(u^p)$. Comme $\ker(u^p) \subseteq \ker(u^{p+1})$. La suite $(n_p)_{p \in \mathbb{N}}$ est croissante à valeur dans \mathbb{N} . On peut donc définir $r = \min\{p \in \mathbb{N} \mid n_p = n_{p+1}\}$. Pour tout $p \geq r$, pour tout $x \in \ker(u^{p+1})$, on a $u^{r+1}(u^{p-r}(x)) = 0$. Donc $u^{p-r} \in \ker(u^{r+1}) = \ker(u^r)$ donc $x \in \ker(u^p)$. D'où $u^p(x) = u^r(u^{p-r}(x)) = 0$ Ainsi, $\ker(u^p) = \ker(u^{p+1})$. \square

Théorème 6.6. Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme tel que χ_u scindé et λ une valeur propre. La multiplicité de λ dans μ_u est donnée par l'indice de $u - \lambda \text{id}_E$.

Démonstration. On écrit $\mu_u = (X - \lambda)^m Q$ où λ est la multiplicité cherchée de sorte que Q et $(X - \lambda)^m$ sont premiers entre eux.

Par le Lemme des noyaux, $E = \ker(u - \lambda \text{id}_E)^m \oplus \ker(Q(u))$. Pour chaque $k \in \{1, \dots, m\}$, on pose $Q_k = (X - \lambda)^k Q$. On a $\ker(Q_k(u)) = \ker(u - \lambda \text{id}_E)^k \oplus \ker(Q(u))$.

Par minimalité de μ_u , si $k < m$, on a $\ker(Q_k(u)) \subset E$ donc $\ker(u - \lambda \text{id}_E)^k \subset \ker(u - \lambda \text{id}_E)^m$ tandis que si $k \geq m$, $\ker(Q_k(u)) = E$, et $\ker(u - \lambda \text{id}_E)^k = \ker(u - \lambda \text{id}_E)^m$. \square

Définition 6.7 (Bloc de Jordan). On appelle bloc de Jordan une matrice $J_k(\lambda) \in \mathcal{M}_k(\mathbb{K})$, $k \in \mathbb{N} \setminus \{0\}$, $\lambda \in \mathbb{K}$ définie par

$$J_k(\lambda) = \begin{pmatrix} \lambda & 1 & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & \lambda & \ddots & \ddots & \vdots \\ \vdots & \ddots & \ddots & \ddots & 0 \\ \vdots & & \ddots & \ddots & 1 \\ 0 & \cdots & \cdots & 0 & \lambda \end{pmatrix}.$$

Définition 6.8. On appelle matrice de Jordan toute matrice de la forme :

$$J = \begin{pmatrix} J_{n_1}(\mu_1) & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & J_{n_2}(\mu_2) & \ddots & \vdots \\ \vdots & \ddots & \ddots & 0 \\ 0 & \cdots & 0 & J_{n_r}(\mu_r) \end{pmatrix}$$

Théorème 6.9. Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme nilpotent. Alors il existe une base \mathcal{E} de E telle que

$$[u]_{\mathcal{E}} = \begin{pmatrix} J_{n_1}(0) & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & \ddots & \ddots & \vdots \\ \vdots & \ddots & \ddots & 0 \\ 0 & \cdots & 0 & J_{n_r}(0) \end{pmatrix}.$$

Théorème 6.10. Soit $u : E \rightarrow E$ un endomorphisme tel que χ_u soit scindé, alors il existe une base \mathcal{E} de E telle que :

$$[u]_{\mathcal{E}} = \begin{pmatrix} J_{n_1}(\lambda_1) & 0 & \cdots & 0 \\ 0 & J_{n_2}(\lambda_2) & \ddots & \vdots \\ \vdots & \ddots & \ddots & 0 \\ 0 & \cdots & 0 & J_{n_r}(\lambda_r) \end{pmatrix}.$$

Cette décomposition est unique à permutation de blocs près.

7. Formes bilinéaires.

7.1. Généralités.

Définition 7.1 (Forme bilinéaire). Soit E, F deux \mathbb{K} -espaces vectoriels, et $\varphi : ExF \rightarrow \mathbb{K}$ une application. On dit que φ est une *forme bilinéaire* si

- $\forall x \in E, \forall (y, y') \in F^2, \forall \alpha \in K, \varphi(x, y + \alpha y') = \varphi(x, y) + \alpha \varphi(x, y'),$
- $\forall y \in F, \forall (x, x') \in E^2, \forall \alpha \in \mathbb{K}, \varphi(x + \alpha x', y) = \varphi(x, y) + \alpha \varphi(x', y).$

Notation 7.2. Soit $\varphi : ExF \rightarrow \mathbb{K}$ bilinéaire. On note

- $\lambda_{\varphi} := : E \rightarrow F^* = \mathcal{L}(F, K) ; x \mapsto \varphi(x, \cdot) := y \mapsto \varphi(x, y)$
- $\rho_{\varphi} := : E \rightarrow F^* = \mathcal{L}(F, K) ; y \mapsto \varphi(\cdot, y) := x \mapsto \varphi(x, y)$

Définition 7.3 (Non-dégénéré). Soit $\varphi : ExF \rightarrow \mathbb{K}$. On dit que φ est

- non-dégénérée à gauche si $\lambda_{\varphi} : E \rightarrow F^*$ est injective,
- non-dégénérée à droite si $\rho_{\varphi} : F \rightarrow E^*$ est injective,
- non-dégénérée si φ est non dégénérée à gauche et à droite.

Remarque 7.4. Concrètement, φ est non dégénérée à gauche si

$$\forall x \in E, (\varphi(x, y) = 0 \forall y \in F \Rightarrow x = 0).$$

7.2. Dualité.

Définition 7.5 (Dual). Soit E un \mathbb{K} -espace vectoriel. On appelle *dual* de E , noté E^* l'ensemble des formes linéaires de E à valeurs dans \mathbb{K} .

Définition 7.6 (Forme coordonnée). Soit E un espace vectoriel de dimension finie n , et $\mathcal{B} = (e_1, \dots, e_n)$ une base de E . Pour tout $i \in \{1, \dots, n\}$, on appelle i -ème forme coordonnée dans la base \mathcal{B} , noté e_i^* l'unique forme linéaire telle que :

$$\forall j \in \{1, \dots, n\}, e_i^*(e_j) = \begin{cases} 1 & \text{si } i = j \\ 0 & \text{sinon} \end{cases}.$$

Proposition 7.7. Soit E un espace vectoriel et $\mathcal{B} = (e_1, \dots, e_n)$ une base de E . Alors $\mathcal{B}^* = (e_1^*, \dots, e_n^*)$ forme une base de E^* et pour toute forme linéaire f in E^* ,

$$f = \sum_{i=1}^n f(e_i) e_i^*.$$

Démonstration. Il suffit de montrer que c'est une famille libre et génératrice de E^* . □

Définition 7.8. Soit E un espace vectoriel et $\mathcal{B} = (e_1, \dots, e_n)$ une base de E . Alors $\mathcal{B}^* = (e_1^*, \dots, e_n^*)$ est appelée *base duale* de E^* .

Remarque 7.9. De plus, si $\mathcal{F} = (f_1, \dots, f_n)$ est une base de E , $(\mathcal{P}_{\mathcal{E}}^{\mathcal{F}})_{i,j} = e_i^*(f_j)$. On a $\mathcal{P}_{\mathcal{E}}^{\mathcal{F}} = {}^t \mathcal{P}_{\mathcal{E}^*}^{\mathcal{F}^*}$.

Définition 7.10 (Bidual). Soit E un espace vectoriel. On appelle *bidual* de E , noté E^{**} , le dual de E^* .

Remarque 7.11. On peut introduire une application naturelle

$$\text{ev} : E \rightarrow E^{**} = \mathcal{L}(E^*, \mathbb{K}); x \mapsto (: E^* \rightarrow \mathbb{K}; \varphi \mapsto \varphi(x)).$$

Théorème 7.12. ev est bijective.

Démonstration. Soit $x \in E \setminus \{0\}$ Complétons (x) en une base de E . Alors $\text{ev}(x)(x^*) = x^*(x) = 1 \neq 0$ donc ev est injective. De plus, $\dim E^{**} = \dim E^* = \dim E$, donc ev est un isomorphisme. □

Proposition 7.13. Soit E un espace vectoriel, $\mathcal{B} = (e_1^*, \dots, e_n^*)$ une base de E^* . Alors $\mathcal{F} = (f_1, \dots, f_n)$ telle que $f_j = \text{ev}^{-1}(e_j^{**})$ forme une base de E appelée *base antéduale*.

7.3. Formes bilinéaires symétriques et formes quadratiques.

Définition 7.14 (Symétrique). Soit $\varphi : E \times E \rightarrow \mathbb{K}$ une application bilinéaire. φ est dite *symétrique* si

$$\forall (x, y) \in E^2, \varphi(x, y) = \varphi(y, x).$$

Remarque 7.15. C'est équivalent à $\lambda_{\varphi} = \rho_{\varphi}$. Ainsi, φ symétrique implique que $[\varphi]_{\mathcal{E}}$ symétrique pour toute base \mathcal{E} .

Définition 7.16 (Quadratique). Soit $Q : E \rightarrow \mathbb{K}$ une application. On dit que Q est *quadratique* si il existe φ bilinéaire symétrique sur E telle que $\forall x \in E, Q(x) = \varphi(x, x)$. On dit que φ est la *forme polaire* de Q .

Remarque 7.17. Toute forme quadratique admet une unique forme polaire.

Remarque 7.18.

- En général, $Q(x + \alpha x') \neq Q(x) + \alpha Q(x')$.
- Si φ est une forme bilinéaire symétrique sur E , on appelle *forme quadratique associée* à φ .

Proposition 7.19 (Formule de polarisation). Soit $Q : E \rightarrow \mathbb{K}$ une forme quadratique, φ une application bilinéaire symétrique sur E telle que $Q(x) = \varphi(x, x) \forall x \in E$. Alors $\forall (x, y) \in E^2$,

$$\varphi(x, y) = \frac{1}{2}(Q(x+y) - Q(x) - Q(y)) = \frac{1}{4}(Q(x+y) + -Q(x-y)).$$

Démonstration. $Q(x+y) - Q(x) - Q(y) = \varphi(x+y, x+y) - \varphi(x, x) - \varphi(y, y) = 2\varphi(x, y)$ □

Exemple 7.20. todo

7.4. Formes quadratiques définies.

Définition 7.21. Soit Q une forme quadratique sur E et φ sa forme polaire. On dit que φ ou Q est *définie* si $\forall x \in E, Q(x) = 0 \Rightarrow x = 0$.

Proposition 7.22. Soit φ bilinéaire symétrique et définie. Alors φ est non dégénérée.

Démonstration. Soit $x \in E$ tel que $\forall y \in E, \varphi(x, y) = 0$ alors $\varphi(x, x) = 0$ donc $x = 0$. □

Remarque 7.23. La réciproque est fautive : Soit $E = \mathbb{R}^2$, $\varphi : E \times E \rightarrow \mathbb{R}; ((x, y), (x', y')) \mapsto (xy) \begin{pmatrix} 0 & \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2} & 0 \end{pmatrix} (xx') = \frac{yx'}{2} + \frac{xy'}{2}$ est non dégénérée car $\begin{pmatrix} 0 & \frac{1}{2} \\ \frac{1}{2} & 0 \end{pmatrix}$ est inversible. Mais $\varphi((1, 0), (1, 0)) = 0$.

Proposition 7.24. Soit Q une forme quadratique sur un \mathbb{R} -ev E . Si Q est définie, alors

- Soit $\forall x \in E \setminus \{0\}, Q(x) > 0$ (Q définie positive),
- Soit $\forall x \in E \setminus \{0\}, Q(x) < 0$ (Q définie négative).

Démonstration. Par l'absurde, Supposons qu'il existe $(x, y) \in (E \setminus \{0\})^2$ tel que $Q(x)Q(y) < 0$.

- x et y non colinéaires, sinon $\exists \alpha \in \mathbb{R}$ tel que $x = \lambda y \Rightarrow Q(x) = Q(\lambda y) = \varphi(\lambda y, \lambda y) = \lambda^2 Q(y)$.
 - Si φ est la forme polaire de Q alors $Q(x)Q(y) = \lambda^2 Q(y)^2 \geq 0$.
- Soit $\gamma : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}; t \mapsto Q(tx + (1-t)y)$. On a $\gamma(0)\gamma(1) < 0$ et

$$\gamma(t) = \varphi(tx + (1-t)y, tx + (1-t)y) \doteq t^2 Q(x) + (1-t)^2 Q(y) + 2t(1-t)\varphi(x, y)$$

donc φ polynomiale à fonction continue. Par le théorème des valeurs intermédiaires, $\exists t_0 \in]0, 1[$ tel que $\gamma(t_0) = 0$ par définition de Q on a $t_0 x + (1-t_0)y = 0$. □

7.5. Réduction d'une forme quadratique en somme de carrés.

Exemples 7.25.

- On se place dans \mathbb{R}^3 . Q associée à $\begin{pmatrix} 1 & 0.5 & 0.5 \\ 0.5 & 0 & 0.5 \\ 0.5 & 0.5 & 0 \end{pmatrix}$.

$$\begin{aligned} Q(x, y, z) &= x^2 + xy + yz + xz = \left(x + \frac{y+z}{2}\right)^2 - \left(\frac{y+z}{2}\right)^2 + yz \\ &= \left(x + \frac{y+z}{2}\right)^2 - \left(\frac{y-z}{2}\right)^2. \end{aligned}$$

- $Q(x, y, z) = xy + xz + yz = (x+z)(y+z) - z^2 = \frac{1}{4}((x+y+2z)^2 - (x-y)^2) - z^2$

Théorème 7.26. Soit Q une forme quadratique sur E un \mathbb{K} -espace vectoriel de dimension n . Alors il existe une famille libre $\mathcal{F} = (f_1, \dots, f_n)$ de formes linéaires telle que $\exists \alpha_1, \dots, \alpha_r \in \mathbb{K}^r$ tel que

$$Q = \sum_{k=1}^r \alpha_k f_k^2$$

i.e $\forall x \in E, Q(x) = \sum_{k=1}^r \alpha_k f_k(x)^2$.

Démonstration. Par récurrence sur $n = \dim E$,

- Si $n = 1, E \simeq \mathbb{K}, \exists \alpha \in \mathbb{K}$ tel que $\forall x \in E, Q(x) = \alpha x^2$.
- Supposons la proposition vraie à un rang k . Soit E de dimension $k + 1$. Soit \mathcal{E} une base de E , φ forme polaire de Q . $A = (a_{ij}) := [\varphi]_{\mathcal{E}}, X := [x]_{\mathcal{E}} \in \mathcal{M}_{n,1}(\mathbb{K})$. Alors

$$Q(x) = {}^t X A X = \sum_{i=1}^n a_{ii} x_i^2 + \sum_{i \neq j} a_{ij} x_i x_j = \sum_{i=1}^n a_{ii} x_i^2 + 2 \sum_{i < j} a_{ij} x_i x_j$$

- Cas 1: $\exists i$ tel que $a_{ii} \neq 0$ supposons sans perte de généralité $a_{11} \neq 0$. Alors $Q(x) = a_{11} \left(x_1 + \sum_{j>1} \frac{(a_{1j} x_j)^2}{a_{11}} \right)^2 + \delta(x_2, \dots, x_n)$ où δ est une forme quadratique sur \mathbb{K}^{n-1} ok par hérédité.
-

□

Remarque 7.27. Il n'y a pas d'unicité par exemple $Q(x, y) = 2x^2 + 2y^2 = (x + y)^2 + (x + y)^2 = 2\|(x, y)\|^2$.